推介市民用$200貨 消委會自己買$3,000 Dyson風扇

【本報訊】消費者委員會測試市面產品助市民精明消費，但有讀者篤爆該會大花筒，以公帑購置價值3,000多元Dyson電風扇，更指是放在總幹事辦公室用。翻查該會測試座地電風扇時指「貴嘢唔一定好」，推介200餘元電風扇已足夠。有立法會議員質疑「佢哋自己啲人有冇睇番自己啲報告」，認為該會需解釋選購有關電風扇的理由。
記者：伍雅謙

去年6月，消委會曾測試市面多款座地電風扇效能，當時評分最高達4.5星是三菱電機價值940元的風扇，該會亦建議市民可考慮買200多元、評分達4星的輕井澤及實惠牌電風扇。不過，消委會似未有參考自己的測試報告，有讀者報料指該會採購價值3,000多元的Dyson電風扇，並放在年薪逾225萬元總幹事黃鳳嫺的辦公室。

本報早於今年2月已就此向消委會查詢，惟6月才獲回覆。該會指按需要及員工工作情況添置及更換合適用具，採購過程經相關部門審批，承認當中包括售價3,000多元的Dyson電風扇。
根據該品牌官網顯示，一款原價3,000多元的電風扇，以無扇葉、強風及寧靜為賣點。翻查消委會資料，過去5年未曾就該款電風扇公佈測試報告，去年6月的電風扇報告中，只提及除傳統電風扇外，市民可考慮新式無扇葉風扇，當時月刊所用配圖相，便貌似Dyson電風扇。

立法會議員林卓廷批評，一般座地風扇只需數百元，辦公室亦有冷氣，「除非佢有好強嘅理由解釋，要用嗰種風扇先得」。他稱，消委會過往相當具公信力，質疑該會職員有否看過相關報告，「如果（風扇）係佢哋總幹事用嘅，佢日後應該睇睇自己測試報告先」。

取消員工旅行獎勵削士氣
消委會採購一把電風扇要花費3,000多元，但有讀者報料指該會取消員工獎勵計劃，嚴重打擊員工士氣。消委會承認，該會過去參考政府做法，1995年起推行「員工長期優質服務旅行獎勵計劃」，獎勵工作表現良好、長期服務的首長級以下員工旅遊，但參考人力資源顧問報告建議後，2015年起逐步取消該計劃。林卓廷稱取消或會削弱員工士氣。